\section{Análisis Teórico}

\subsection{Dado un dataset con distribución uniforme, ¿Qué estimador debería exhibir mejor performance sobre un mismo conjunto de consultas? Justificar}

Una distribución uniforme quiere decir que para cualquier valor que elija hacer una consulta (real, no estimada) recibiré más o menos la misma cantidad de tuplas que cumplen con la condición.

En el caso del histograma clásico, éste asume distribución uniforme de los datos, así que básicamente está diseñado para este caso. Si busco un valor por igualdad el histograma clásico lo ubica en un único bin y devuelve la cantidad de tuplas guardada para ese bin dividida por la cantidad de valores del rango del bin. En ese punto es cuando asume la uniformidad: cuando divide por el rango, ya que está asumiendo que es indistinto el valor a tomar. Si los datos realmente siguen esa distribución, la performance debería ser óptima.

En el caso de Distribution Steps y MaxDiff, por otro lado, al correrlos sobre una columna con datos con distribución uniforme van a quedar relativamente parecidos al histograma clásico: al ir tomando la misma cantidad de tuplas por step, si cada valor van a dar rangos bastante uniformes, con lo que la forma del histograma va a ser muy similar. La búsqueda por igualdad no asume ninguna distribución de datos, si no que maximiza el error posible para calcular el peor caso, por lo que el resultado sería levemente peor.

Si fuese MaxDiff, en particular, y el porcentaje permitido para los rangos fuese suficientemente bajo para tener que dividir los bins, entonces podría mejorar levemente el resultado de Distribution Steps, ya que con más bins todos con la misma cantidad de tuplas minimiza el error obtenido en el caso anterior. Pero la performance no llegaría a ser igual de buena que en el clásico.

\subsection{Ídem anterior pero con un dataset con distribución normal}

Una distribución normal indica que la mayoría de los datos se encuentran en un rango chico y luego hay dos `colas' hacia los que tienen menos casos a medida que se alejan del promedio.

En este caso, el error posible para el histograma clásico aumenta mucho. En el paper de lectura obligatoria se comenta que el error máximo para un histograma clásico es la mitad de la cantidad de tuplas del bin que más tiene. Y en este caso el bin que más tiene concentra un porcentaje importante de todas las tuplas de la columna. La posibilidad de error aumenta mucho y la performance es claramente menor.

Por otro lado, este tipo de distribución se acopla mucho mejor al uso del Distribution Steps. Los rangos de las `colas' de los datos serán mucho más amplios que los correspondientes a los valores correspondientes o cercanos al promedio de los datos. Pero los bins seguirán teniendo todos la misma cantidad de tuplas. El resultado es que al consultar por igualdad un valor con muchas tuplas, con este histograma tendré un número más acertado, probablemente extendiéndose a lo largo de varios bins, que el que pueda obtener de un bin excesivamente grande con más valores que el buscado en un histograma clásico. Y al buscar un valor con pocas tuplas el error tendrá la cota máxima dada en el paper de un tercio del tamaño del bin.

Por último, en el caso del tercer estimador, nuestra variación de MaxDiff, la parte más positiva de DistributionSteps se mantiene: para consultar por los valores presentes en la mayor cantidad de tuplas los resultados serán mejores que los de un histograma clásico. Pero además, podría llegar a haber una mejora con las consultas por aquellos valores en menos tuplas. Hipotetizamos esto debido a que con menor cantidad de tuplas, los rangos cerca de las `colas' de la campana serán cada vez más grandes. Si le ponemos un máximo, como hace este estimador, y dividimos los bins más grandes para acotar ese máximo, entonces se podrán obtener resultados más exactos también para estos valores. Aún así, es posible que esta diferencia sea suficientemente pequeña para ser difícil de percibir en los estudios empíricos.


\subsection{Mostrar, para cada estimador, una distribución de datos que haga que el método exhiba una
baja performance. Justificar.}

En los ejercicios anteriores se mencionó que una distribución normal para un histograma clásico podría dar muy malos resultados. Cuán baja sea esa performance dependerá de en qué fracción de la campana se encuentre el valor consultado.

Para un DistributionSteps algún conjunto de datos que tenga muchos datos concentrados en pocos valores, y luego gran escasez de datos para intervalos en el medio provocaría resultados deficientes. Los datos concentrados podrían tener el beneficio de abarcar varios bins, en cuyo caso la idea sería bastante aproximable, pero las búsquedas por auqellos valores con muy pocos datos podrían compartir bins con aquellos valores más buscados o generarse rangos muy grandes que resultaran en estimaciones mucho mayores que la cantidad de datos real.

Finalmente, para el caso de la variación del MaxDiff un conjunto de datos con distribución exponencial no tendría muy baja performance, pero caería justo en aquellos defectos que se han mencionado en los ejercicios anteriores: por un lado se tendrán muy pocos datos en los primeros bins, pero dada la pendiente de la curva de una exponencial, estos podrían caer en bins con valores más cargados y dar resultados muy por encima de la estimación apropiada. Y además al momento de estabilizarse la curva, la distribución en ese sector se parece más a una uniforme y tiene el problema de excederse en la estimación por no hacer un cálculo interno al bin que realmente tenga en cuenta la distribución de los datos.
